\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{url}
\usepackage[]{algorithm2e}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{color}
\usepackage{listings}

\lstloadlanguages{% Check Dokumentation for further languages ...
	C,
	C++,
	csh,
	Java
}

\definecolor{red}{rgb}{0.6,0,0} % for strings
\definecolor{blue}{rgb}{0,0,0.6}
\definecolor{green}{rgb}{0,0.8,0}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}

\lstset{
	language=csh,
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
	numbers=left,
	numberstyle=\tiny,
	numbersep=5pt,
	tabsize=2,
	extendedchars=true,
	breaklines=true,
	frame=b,
	stringstyle=\color{blue}\ttfamily,
	showspaces=false,
	showtabs=false,
	xleftmargin=17pt,
	framexleftmargin=17pt,
	framexrightmargin=5pt,
	framexbottommargin=4pt,
	commentstyle=\color{green},
	morecomment=[l]{//}, %use comment-line-style!
	morecomment=[s]{/*}{*/}, %for multiline comments
	showstringspaces=false,
	morekeywords={ abstract, event, new, struct,
		as, explicit, null, switch,
		base, extern, object, this,
		bool, false, operator, throw,
		break, finally, out, true,
		byte, fixed, override, try,
		case, float, params, typeof,
		catch, for, private, uint,
		char, foreach, protected, ulong,
		checked, goto, public, unchecked,
		class, if, readonly, unsafe,
		const, implicit, ref, ushort,
		continue, in, return, using,
		decimal, int, sbyte, virtual,
		default, interface, sealed, volatile,
		delegate, internal, short, void,
		do, is, sizeof, while,
		double, lock, stackalloc,
		else, long, static,
		enum, namespace, string},
	keywordstyle=\color{cyan},
	identifierstyle=\color{red},
}
\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{blue}{\parbox{\textwidth}{\hspace{15pt}#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white, singlelinecheck=false, margin=0pt, font={bf,footnotesize}}


\addtolength{\hoffset}{-1.5cm}
\addtolength{\marginparwidth}{-1.5cm}
\addtolength{\textwidth}{3cm}
\addtolength{\voffset}{-1cm}
\addtolength{\textheight}{2.5cm}
\setlength{\topmargin}{0cm}
\setlength{\headheight}{0cm}

\begin{document}
	
	\title{Wyznaczanie optymalnej drogi przy pomocy algorytmu Floyda-Warshalla\\\small{dokumentacja projektu}}
	
	
	\author{Paweł Zapiór\\
	Politechnika Śląska\\
	Wydział Matematyki Stosowanej
	}
    
    
	\date{\today}

	\maketitle
    \newpage
    
    
	\tableofcontents
	\newpage
	
	\section{Temat zadania}
	\subsection{Treść zadania}
    Wyznaczy siatkę dróg między miastami tak, aby istniało połączenie między dowolnymi dwoma a koszt budowy był jak najmniejszy, dla możliwych dróg opisanych macierzą sąsiedztwa z pliku.
    \subsection{Problem praktyczny dla tematu zadania}
	Można wyobrazić sobie, że otrzymaliśmy zlecenie określenia, przez które miasta Polski wytoczyć należy trasy, aby najtańszym kosztem wybudować drogę pomiędzy dwoma dowolnymi miastami. Możliwości opisuje następująca mapa:
	
	\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=15cm]{mapa.png}
    \caption{Mapa polski dla której musimy zaplanować drogi}
    \label{fig:test2}
    \end{figure}
	\newpage
	\newpage	
	
	
	
	\section{Analiza teoretyczna problemu}
	    \subsection{Uzasadnienie wyboru algorytmu}
	    Siatka dróg łącząca miasta jest problemem z zakresu obsługi algorytmów grafowych. Węzły grafu symbolizują miasta. Do rozwiązania problemu zdecydowałem się zastosować algorytm Floyda-Warshala. Zaletą tego algorytmu jest to, że pozwala nam na wyznaczenie optymalnej najtańszej trasy jednocześnie dla wszystkich możliwych połączeń. Oznacza to, że użytkownik nie musi wybierać z którego do którego miasta chce wytyczyć trasę pod budowę drogi: program zwróci od razu wszystkie możliwe kombinacje dla dowolnych dwóch miast. 
	    
	    \subsection{Opis algorytmu i jego wykorzystania w projekcie}
	    
	    Algorytm Floyda-Warshala za argument wejściowy przyjmuje macierz sąsiedztwa. Zwraca natomiast dwie macierze p i d. Macierz p przypomina tablice drogowskazów, która informuje gdzie kierować się w kolejnych krokach. Macierz d służy do bezpośredniego odczytywania kosztu połączenia czyli budowy naszej drogi. 
	    
	    Aby otrzymać macierze d i p należy zbudować potrójną zagnieżdżoną pętle w której zmienne u, v i w, jeśli będą przyjmowały wartości nierówne sobie, to obliczona zostanie wartość x = d[v,u]+d[u,w]. Jeśli będzie ona mniejsza niż wartość d[v,w] to do wartości d[v,w] przypisujemy x, a do elementu p[v,w] przypisujemy wartość p[u,w]. Jeśli jest zaś mniejsza bądź równa, to wartości te nie ulegają zmianie. 
	    
	    Sensem takich operacji jest poszukiwanie najtańszych dróg, wpisywanie ich do macierzy. Jeśli tylko znaleziona zostanie droga krótsza niż dotychczasowa, to zostanie zamieniona w danej komórce macierzy. W ten sposób powstaje macierz p która przypomina w pewnym sensie macierz drogowskazów - odczytujemy z niej do którego miasta kierować się tymczasowo, jeśli naszym docelowym miastem jest miasto m.  
	    
        Jeśli uzyskaliśmy wspomniane macierze, to ostatnim etapem jest określenie optymalnego połączenia i jego kosztu na podstawie otrzymanych macierzy. Koszt odczytujemy bezpośrednio z tablicy d i jest to wartość komórki d[źródło,cel].
        
        Trasę wyznaczamy w następujący sposób: na początek tablicy trasy dodajemy element [źródło], następnie będziemy odczytywać z tablicy d jak z drogowskazu do którego kolejnego punktu należy się udać. Ustawiamy więc zmienną akualny\_wezel = źródło. Tak długo jak p[aktualny\_wezel][cel] != cel powtarzamy następujące operacje: dodajemy do tablicy trasy aktualny element i przypisujemy do zmiennej akualny\_wezel wartość p[aktualny\_wezel][cel].

\newpage
		\subsection{Algorytmy z użyciem pseudokodu}
\vspace{1cm} 

	\begin{algorithm}[H]
		\KwData{macierz sąsiedztwa m w pliku dane.txt $num$}
		\KwResult{Macierze $p,d$}
		Start\\
	    Definiujemy tablice wierzchołków $miasta$\\
	    $l := len(m)$\;
	    \For{i=0 to l}{
		    
        \For{j=0 to l}{
            \If{$i == j$}{
            d[i,j]=0\;
            }
            \If{$m[i,j] == 0$}{
            d[i,j]=$Inf$
            }
            \Else{
            d[i,j]=m[i,j]\;
            }
        }
        }
        
        \For{i=0 to l}{
            \For{j=0 to l}{
                \If{$m[i,j] != 0$}{
                p[i,j]=miasta[i]\;
                }
                \Else{
                p[i,j]=0\;
                }
        }
    }
    
	Zwróć macierze p i d\\
	Stop

		\caption{Pseudokod dla algorytmu inicjalizacji macierzy p i d}
	\end{algorithm}
	\newpage
	

	
	\begin{algorithm}[H]
		\KwData{macierze $p,d$;tablica wierzchołków $miasta$}
		\KwResult{macierze $p,d$}
		Start\\
		$l := len(m)$\;
		\For{$u = 0 \to l$}
		{
			$u = u - minimalize(miasta)$\;
			\For{$v=0 \to l$}
			{
				$v = v - minimalize(miasta)$\;
				\If{$u != v$}
				{
					\For{$w=0 \to l$}
					{
						$w=w-minimalize(miasta)$\;
						\If{$w != u$ $w != v$}
						{
							$x = d[v,u] + d[u,w]$\;
							\If{$x < d[v,w]$}
							{
								$d[v,w] = x$\;
								$p[v,w] = p[u,w]$\;
							}
						}
					}
				}
			}
		}
		Zwróć macierze $d$ i $p$\;
		Stop\\
		\caption{Pseudokod dla właściwego algorytmu Floyda-Warshala}
	\end{algorithm}
	
	
	\newpage
	
	
		\begin{algorithm}[H]
		\KwData{macierze $p,d$}
		\KwResult{}
		Start\\
		Definiujemy tablice wierzchołków $miasta$\;
		$l := len(p)$\;
		\For{$source = 0 \to l$}
		{
			\For{$destination=0 \to l$}
			{
				\If{$source != destination$}
				{
                    $road := [ ]$\;
                    $road \gets [source]$\;
                    $actpoint := source$\;
					\While{$p[destination,actpoint] != destination +1$ }{
						$road \gets [p[destination,actpoint] - 1]$\;
						$actpoint = p[destination,actpoint]-1$\;
					}
					price:=d[destination,source]\;	
					$road \gets [destination]$\;
					
					
					Wypisz w odpowiednim formacie informacje o drodze zawartej w tablicy road.
				}
			}
		}

		Stop\\
		\caption{Pseudokod dla wypisywania elementów}
	\end{algorithm}
	
	
	
\newpage

\subsection{Schemat blokowy}
 Ze względu na potrójne zagnieżdżenie pętli for, wewnątrz których znajdowały się instrukcje warunkowe, niestety niemożliwe okazało się uniknięcie przecięć w stworzonym algorytmie blokowym. Po wielu próbach, jest on jednak w pełni czytelny i funkcjonalny.
 
 \begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=14cm]{schemat.png}
\caption{Schemat blokowy działania algorytmu}
\label{fig:obrazek schemat.png}
\end{figure}

    \newpage


	\section{Implementacja}

	Z sytuacji danej w punkcie 1.2 wynika następujący graf: 
	
	\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=15cm]{graf.png}
    \caption{Graf wynikający z założonego układu miast i możliwych dróg}
    \label{fig:test2}
    \end{figure}
	
	Należy jednak podkreślić, że zastosowany algorytm Floyda-Warshala obsłuży także grafy skierowane, jeśli uznamy za zasadne użycie takiego. Będzie to wówczas oznaczało, że między miastami rozważamy jedynie drogę w jednym kierunku. 
	\newpage
	\subsection{Dane wejściowe}
	Dane wejściowe stanowi plik z macierzą kwadratową reprezentującą możliwe opcje połączeń. Macierz powinna być w następującej postaci: każda kolejna liczba oznacza osobną komórkę i reprezentuje koszt budowy drogi na danym odcinku. Wartość 0 nie oznacza braku kosztu ale brak możliwości bezpośredniego przejazdu między danymi dwoma miastami. Zakładamy również, że nie istnieje możliwość przemieszczenia się z miasta A do miasta A, gdyż nie ma to sensu z punktu widzenia logistycznego, zatem cała przekątna poprawnie zbudowanej macierzy powinna być wypełniona zerami. Drogi łączące duże miasta w praktyce nie są nigdy jednokierunkowe, więc można śmiało założyć, że nasz jest nieskierowany, a zatem, będzie symetryczny względem przekątnej.
	
	Macierz możemy zmodyfikować wzgledem tej, którą podałem domyślnie i która wynika z grafu, jednakże w moim programie powinna być to macierz o rozmiarach 9x9 ponieważ miasta o takich kolejnych numerach rozpoznaje program i identyfikuje jako: 
	\begin{enumerate}
    \item Kraków
    \item Katowice
    \item Wrocław
    \item Poznań
    \item Szczecin
    \item Gdańsk
    \item Warszawa
    \item Białystok
    \item Lublin
    \end{enumerate}
	
	Dla rozważanej przeze mnie sytuacji do pliku dane.txt wpisuje macierz sąsiedztwa w następującej postaci :\\
	\\
	$
\begin{bmatrix}
0& 1& 0& 0& 0& 0& 0& 0& 3&\\
1& 0& 2& 0& 0& 0& 3& 0& 0&\\
0& 2& 0& 2& 0& 0& 0& 0& 0&\\
0& 0& 2& 0& 3& 0& 4& 0& 0&\\
0& 0& 0& 3& 0& 4& 0& 0& 0&\\
0& 0& 0& 0& 4& 0& 5& 0& 0&\\
0& 3& 0& 4& 0& 5& 0& 2& 2&\\
0& 0& 0& 0& 0& 0& 2& 0& 3&\\
3& 0& 0& 0& 0& 0& 2& 3& 0&\\
\end{bmatrix} $\\ \\
	
	\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=10cm]{dane.PNG}
\caption{Zrzut ekranowy pokazujący poprawnie wprowadzone dane wejściowe w pliku dane.txt}
\label{fig:obrazek schemat.png}
\end{figure}

	
	\subsection{Ogólny opis implementacji} 
    
    Dane wejściowe są przechwytywane przez funkcję, toArray, której podstawowym zadaniem jest konwersja odnalezionych w pliku wartości do dwuwymiarowej tablicy, czyli macierzy, tak aby następnie program mógł swobodnie z niej korzystać. 
    
    Następnie taka macierz jest podawana jako argument funkcji  floyd\_warshall, która jest właściwą implementacją algorytmu i odpowiada zarówno za wyliczenie macierzy p i d, a także skorzystanie z nich w celu wyliczenia optymalnej "trasy". Wypisuje na ekran konsoli wszystkie możliwe kombinacje par miast i informuje, przez które miasta należy wytyczyć miedzy nimi drogi alby koszt był najmniejszy. 
    
    Do wypisania otrzymanych rezultatów służy funkcja printroad, która w przystępnej formie przedstawia rezultaty. Korzysta ona z funkcji city, której zadaniem jest przetłumaczenie cyfr na nazwy miast. Należy zaznaczyć, że każdy węzeł n na grafie w implementacji ma numer n-1, ponieważ tablice i macierze w języku Python numerowane są od 0.


\newpage
\section{Testy}
 	\subsection{Warunki testów i wymagania do poprawnego uruchomienia programu}
    Program został przetestowany z pomocą Python w wersji 3.8 w środowisku Spyder. System operacyjny: Windows 10.
    W folderze w którym znajduje się plik ze skryptem napisanym w języku Python powinien znaleźć się także plik dane.txt z macierzą sąsiedztwa.

	\subsection{Otrzymane rezultaty}	

    W rezultacie otrzymaliśmy w konsoli w pełni poprawny spis najbardziej optymalnych planów wytyczania drogi celem połączenia dwóch miast. Zgodnie z założeniem, program zwraca też koszt budowy trasy miedzy danymi miastami: 
    
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm]{out1.PNG}
\caption{Dane wyjściowe - spis możliwych połączeń}
\label{fig:obrazek schemat.png}
\end{figure}
\newpage

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm]{out2.PNG}
\caption{Dane wyjściowe - spis możliwych połączeń}
\label{fig:obrazek schemat.png}
\end{figure}
\newpage

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm]{out3.PNG}
\caption{Dane wyjściowe - spis możliwych połączeń}
\label{fig:obrazek schemat.png}
\end{figure}
\newpage

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm]{out4.PNG}
\caption{Dane wyjściowe - spis możliwych połączeń}
\label{fig:obrazek schemat.png}
\end{figure}
\newpage

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm]{out5.PNG}
\caption{Dane wyjściowe - spis możliwych połączeń}
\label{fig:obrazek schemat.png}
\end{figure}
\newpage

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm]{out6.PNG}
\caption{Dane wyjściowe - spis możliwych połączeń}
\label{fig:obrazek schemat.png}
\end{figure}
\newpage

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm]{out7.PNG}
\caption{Dane wyjściowe - spis możliwych połączeń}
\label{fig:obrazek schemat.png}
\end{figure}
\newpage

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm]{out8.PNG}
\caption{Dane wyjściowe - spis możliwych połączeń}
\label{fig:obrazek schemat.png}
\end{figure}
\newpage

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm]{out9.PNG}
\caption{Dane wyjściowe - spis możliwych połączeń}
\label{fig:obrazek schemat.png}
\end{figure}
\newpage



	
	\subsection{Zmiana danych wejściowy na inne niż oryginalne}
    Aby przetestować program, zainicjujemy nową możliwość połączenia: połączenie bezpośrednie między Krakowem, a Warszawą o koszcie 1 i sprawdzimy, czy chcąc przemieścić się miedzy Krakowem, a Gdańskiem nadal będziemy kierowani przez Katowice, czy może bezpośrednio przez Warszawę. 
    
    Nasza macierz wygląda zatem następująco:\\
    \\
    $
    \begin{bmatrix}
0& 1& 0& 0& 0& 0& 0& 0& 3&\\
1& 0& 2& 0& 0& 0& 3& 0& 0&\\
0& 2& 0& 2& 0& 0& 0& 0& 0&\\
0& 0& 2& 0& 3& 0& 4& 0& 0&\\
0& 0& 0& 3& 0& 4& 0& 0& 0&\\
0& 0& 0& 0& 4& 0& 5& 0& 0&\\
1& 3& 0& 4& 0& 5& 0& 2& 2&\\
0& 0& 0& 0& 0& 0& 2& 0& 3&\\
3& 0& 0& 0& 0& 0& 2& 3& 0&\\
\end{bmatrix} $\\ \\
	
Okazuje się że program uwzględnił nowe dane i teraz pomija Katowice podczas wytyczania drogi pomiędzy Krakowem, a Gdańskiem. To oznacza, że program spełnia założenie początkowe i zwraca poprawne dane dla dowolnej macierzy sąsiedztwa o wymiarach 9x9 podanej w pliku. 
	
	\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm]{test.png}
\caption{Schemat działania algorytmu}
\label{fig:obrazek schemat.png}
\end{figure}
	
	\newpage
	
\section{Pełen kod aplikacji}
\subsection{egzamin\_temat20.py}
\begin{lstlisting}
# -*- coding: utf-8 -*-
"""
@author: Pawel Zapior
"""
import math

def destinationArray():
    try:
        file=open("dane.txt", "r")
        tab_wiersz=file.readlines()
        mac =[]
        for i in tab_wiersz:
            i=i.replace("\n", "")
            mac.append(i.split(" "))
        for i in range(0,len(mac)):
            for j in range(0,len(mac)):
                mac[i][j]=int(mac[i][j])
        file.close()
        return mac
    except:
        print("File reading error.")
             
    
def city(s):
    if(s==0):
        return "Krakow"
    if(s==1):
        return "Katowice"
    if(s==2):
        return "Wroclaw"
    if(s==3):
        return "Poznan"
    if(s==4):
        return "Szczecin"
    if(s==5):
        return "Gdansk"
    if(s==6):
        return "Warszawa"
    if(s==7):
        return "Bialystok"
    if(s==8):
        return "Lublin"

def printroad(road,price):
    print("\n Aby wybudowac droge z  ", city(road[0]), " do ", city(road[-1]), " poprowadz ja najlepiej przez nastepujace miasta: ")
    for i in range(1, len(road)-1):
        print(city(road[i]))
    print("I osiagnij cel: ", city(road[-1]))
    print("Cena budowy tej drogi wyniesie: ", price)    

def floyd_warshall(mac):
    d=[]
    p=[]
    mx=len(mac) 
    miasta=[]
    
# na podstawie rozmiarow macierzy tworze tablice zawierajaca numery kolejnych wierzcholkow
    
    for i in range(1,mx+1):
        miasta.append(i)
    
    
# Definiowanie tablic poczakowych
    for i in range(0,mx):
    	d += [[math.inf]*(mx)]
    	p += [[0]*(mx)]
    	d[i][i] = 0 
    	p[i][i] = 0 
        
        

    for i in range(len(miasta)):
        for j in range(len(miasta)):
            if i==j:
                d[i][j] = 0
            elif mac[i][j] == 0:
                d[i][j] = math.inf
            else:
                d[i][j] = mac[i][j]

    for i in range(len(miasta)):
        for j in range(len(miasta)):
            if mac[i][j] != 0:
                p[i][j]=miasta[i]
            else:
                p[i][j] = 0
                                

    for u in miasta:
        u = u - min(miasta)
        for v in miasta:
            v = v - min(miasta)

            if v != u:
                for w in miasta:
                    w = w - min(miasta)

                    if w != u and w != v:
                        x = d[v][u] + d[u][w]

                        if x < d[v][w]:
                            d[v][w] = x
                            p[v][w] = p[u][w]


    for source in range (0,mx):
        for destination in range (0,mx):            
            if(source!=destination):
                 road = []
                 road += [source]
                 actpoint = source
                 while (p[destination][actpoint] != destination+1):
                     road += [p[destination][actpoint]-1]
                     actpoint=p[destination][actpoint]-1
                 
                 price=d[destination][source]    
                 road += [destination]
                        
                        
         
                 
                 printroad(road,price)
                
                 print("************************************************************************************************")

    


mac=destinationArray()
floyd_warshall(mac)





\end{lstlisting}
\subsection{dane.txt - przykład poprawnych danych wejściowych}
\begin{lstlisting}


\end{lstlisting}
0 1 0 0 0 0 0 0 3\\
1 0 2 0 0 0 3 0 0\\
0 2 0 2 0 0 0 0 0\\
0 0 2 0 3 0 4 0 0\\
0 0 0 3 0 4 0 0 0\\
0 0 0 0 4 0 5 0 0\\
0 3 0 4 0 5 0 2 2\\
0 0 0 0 0 0 2 0 3\\
3 0 0 0 0 0 2 3 0\\


\end{document}
